<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Theaterpedia-Konferenz 24]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>https://kon24.theaterpedia.org/</link><image><url>https://kon24.theaterpedia.org/lib/media/favicon.png</url><title>Theaterpedia-Konferenz 24</title><link>https://kon24.theaterpedia.org/</link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Wed, 20 Nov 2024 17:44:20 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://kon24.theaterpedia.org/lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Wed, 20 Nov 2024 17:44:13 GMT</pubDate><copyright><![CDATA[Hans Dönitz]]></copyright><ttl>60</ttl><dc:creator>Hans Dönitz</dc:creator><item><title><![CDATA[SETUP - <strong>A2: DOC-VAULT einrichten</strong>]]></title><description><![CDATA[<br>Work-in-Progress
Achtung: erste Fassung, ggf. Fehler oder Lücken bitte melden
<br><br>Du installierst das Plugin 'LiveSync', aktivierst es und richtest die Synchronisation ein, um dich mit dem Team-Vault kon24 zu verbinden.<br><br>Mit LiveSync-Plugin synchronisieren wir Team-Vaults von Obsidian, die zum Ziel haben, dass mehrere Leute an verschiedenen Orten gleichzeitig an denselben Daten arbeiten. Wir bleiben dabei in unserem Tool und müssen nicht in irgendwelche Chats o.ä. ausweichen.<br><br>
<br>Öffne Settings/Einstellungen und Clicke auf Community plugins. <br>Wähle dann turn on community plugins.
<br>Clicke auf browse (community plugins).
<br>(Screenshots von iPad-Setup)<br>
<img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241011131745.png" target="_self"><br><br> <br>
<br>gib oben links in das Suchfenster 'LiveSync' ein<br>
<img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241011131822.png" target="_self">
<br><br>
- wähle 'LiveSync' aus und clicke zunächst `install` und dann `Enable`<br><img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241011131853.png" target="_self"><br>wähle dann (falls angezeigt) direkt die Option use Setup URI (weiter mit 2b.)<br><br><br>(diesen Schritt nur verwenden, falls nicht schon automatisch nach 'Use SEtup URI' gefragt wurde)<br>
<br>wähle in Obsidian-Settings 'Community-Plugins' (Community-Erweiterungen) &gt; 'Self-hosted LiveSync'
<br>öffne hier das zweite Register / den zweiten Tab (mit Männchen-Icon)
<br><img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241010164313.png" target="_self"><br>
<br>clicke nun auf den Button rechts oben Use (neben 'Use the copied setup URI')
<br><br>
<br>du musst nun eine lange verschlüsselte Website-Adresse eingeben, die auf eine Internet-Datenbank verweist, die von Hans angelegt und verwaltet wird (bei fly.io). Die Daten stehen unter hohem Datenschutz und werden nicht an irgendwelche Services abgegeben, sie dienen lediglich der Synchronisation und können jederzeit vollständig gelöscht werden
<br><br><br>
<br>dies ist die Adresse (Kopieren und in das Dialogfenster eingeben)
<br>obsidian://setuplivesync?settings=%2588e0c00d5cd9f357ad22d73808000000eeb84ce945007541462175583f2a4bd0P3WO7RJRfy7R6fTj0asv6yA58jBxHmaDOfj7lzfIQ1YR35BmoMB5T4D8hlKJPbF%2FufGNjOPtaIOakDD7U0Yk8ECmubdW5A9rVKO4nWt2t5o7Ws%2BBP%2F30gwPtZqqGyrKfQ89c4s6QRXR3X0sZG0j8IM3ci75lemwDHEl93NpjUSTLuK%2Bn2CPVJc9biicWpQJ34ZATIprWgPKCeIKa5tPTJwoJlcDsqsH48UP64bjS3RxM0taDYJSrFrklrD0eTef8BIWAp0KcqVhPRb8W9RShymq5szKoTB4WdFzNQt74fCoxxWtGoyAQdu2AoPMNe5e5oFXN9V%2BpIS3V7%2F%2FRrE%2FdewrXfRnciRGHt6zw8EJeXfrNIwC5HsErc7iaDc00SDv40DvbbYCDjqG6bmhQ%2B57QUT07lo8OaEkVsHawFal6%2F7S4CjT6XXAIixIDkemNKtFd4swVyaXT7F%2BhuGm7IqfTWGB94ueUQT51gXo4m9ssgZmviN6oLjim%2FbaWZyentPijMl2Rg0BBqIU5kEuGoer5%2BWA7QaXeskeKcD0CebX9b7JmAZqqYwCbHt%2FdZri83o1SDvBydGtnQBCOxxQ%2FkpFPJt5Qex6OZCI17WGV4HFoVJUG8nRvCU6LoQ5o2WCn8q1H9tyf96YtBZkoTJ86Y3J44Os%2FR2r33Swhfin0duZjAgmTdEumCe%2BTW%2BcTusGR88oywIO1WyZDq4yGLAuHKsiYNsrvAJeKborytRyI%2BdNQRZ0csgnV1GHp%2FO0Si5DCbAAr%2FZA0PMpA1t96f4j8MCcyfa%2FVw3lPSKZriDqxWWG14oQFNS05M8NU47a781PAegj6deBf59pg%2FH037EuCC0T05runvbPDdAfd5Yi5QBvXspLqbC7fnMSLFgHvkPOFJK3jh9a%2B9AgV86lU9DavkZfEMe53ntwxjNBw9SlLyNJCobTcx56%2FeH%2F0<br><br><br>
<br>Falls die Meldung kommt setup URI looks wrong hast du den Code falsch kopiert, dann bitte zu Schritt 2a. gehen und erneut versuchen.
<br>mit ok bestätigen
<br>nach dem Eingeben der URI musst du ein Passwort eingeben. Dieses erhältst du von Hans direkt (z.B. per SMS)
<br><img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241011131928.png" target="_self"><br><br><br>
<br>bestätige: yes - import LiveSync's conf
<br><img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241011132000.png" target="_self"><br><br><br>
<br>wähle Set it up as secondary ...<br>
<img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241011132030.png" target="_self">
<br><br><br>
<br>
falls ein Dialog mit Titel 'Hidden file sync' auftaucht, dann wähle keep them disabled <br>
aktiviere 'New Features' (SCREENSHOT??) <br>
ggf. soll Obsidian einmal neu gestartet werden <br>
gehe dann wieder in die Live-Sync-Settings und wechsele in das Tab 'Sync Settings'<br>
<img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241010165536.png" target="_self"> <br>
wähle hier das Preset 'LiveSync' und clicke auf 'Apply' / 'Anwenden' <br><br><br><br>
<br>nach ca. eine Minute sollte die Einrichtung abgeschlossen sein
<br>ggf. schließt du Obsidian einmal vollständig (soll nicht mehr als geöffnete App angezeigt werden) und öffnest ihn wieder
<br>danach sollten im Ordner-und-Dateien-Ansicht von Obsidian die Inhalte von kon24 erscheinen<br>
<img alt="../x_assets/Pasted image 20241010165726.png" src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241010165726.png" style="width: 350px; max-width: 100%;" target="_self">
<br><br>
<br>Öffne nun den Ordner _intern und erzeuge dort mit dem Edit-Icon oder Ordner lang gedrückt halten eine Datei, die einfach 'Readme-Vornamen' heißt, Beispiel README - Hans.
<br>Schließe die Datei und öffne sie wieder.
<br>Es müsste jetzt angezeigt werden: Zwei Zeilen mit Readme [dein name]
<br>Clicke in die zweite Zeile und schau was passiert: die Darstellung ändert sich zu # Readme Hans <br>ändere hier den Text zu: # [Dein Name] intern
<br><br>
<br>die # ... ist eine markdown-formatierte Überschrift 1
<br>mit ## ... wäre es eine Überschrift 2. <br>Erste Regel: verwende bitte GENAU EINE Überschrift 1 pro Dokument!! In dieser Überschrift steht der Page-Title
<br>Zweite Regel: verwende Überschrift 2 für die Hauptgliederung der Page / des Dokuments
<br><br>Beobachte nebenbei das Verhalten/die Statistik des Live-Sync-Plugins (blasse Textmeldungen oben recht in Ecke), es sollten Synchronisationsprozesse gemeldet werden.<br><br>Informiere Hans (bzw. den Admin des synchronisierten Vaults), z.B. per Chat, dass kurz überprüft wird, ob die Synchronisation klappt.<br><br>Work-in-Progress
Inhalte verfügbar ab Do. 17. OKT 20:00 Uhr
<br><br><a class="internal-link" data-href="a1.Obsidian_Installieren.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/a_obsidian_installieren_doc-vault/a1.obsidian_installieren.html" target="_self" rel="noopener nofollow"><strong></strong></a>a1.Obsidian_Installieren &lt;&lt; | <a class="internal-link" data-href="../index.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/index.html" target="_self" rel="noopener nofollow"><strong></strong></a>Tutorial-Homepage | <a class="internal-link" data-href="../b_Textaufbau_und_Formatierung/b1.Textstruktur_Grundlagen" href="https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b1.textstruktur_grundlagen.html" target="_self" rel="noopener nofollow"><strong></strong></a>&gt;&gt; b1.Textstruktur_Grundlagen]]></description><link>https://kon24.theaterpedia.org/a_obsidian_installieren_doc-vault/a2.doc-vault_einrichten.html</link><guid isPermaLink="false">a_Obsidian_installieren_DOC-Vault/a2.DOC-Vault_einrichten.md</guid><dc:creator><![CDATA[Hans Dönitz]]></dc:creator><pubDate>Wed, 20 Nov 2024 17:43:13 GMT</pubDate><enclosure url="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241011131745.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241011131745.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[.]]></title><description><![CDATA[<br><br>Work-in-Progress<br><br><br>
<br><br><br><br><br>A <a class="internal-link" data-href="a_Obsidian_installieren_DOC-Vault/a1.Obsidian_Installieren.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/a_obsidian_installieren_doc-vault/a1.obsidian_installieren.html" target="_self" rel="noopener nofollow">TUTORIAL: Obsidian installieren</a><br>
B <a class="internal-link" data-href="b_Textaufbau_und_Formatierung/b0.Überblick und FAQ.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b0.überblick-und-faq.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Text und Formatierung</a><br><br><br>(c) Hans Dönitz für Theaterpedia.org<a data-footref="1" href="https://kon24.theaterpedia.org/index.html#fn-1-ee97b491df790edc" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[1]</a> mit Beiträgen von: Aufbaustufe Z13 (Weiterbildung DAS Ei) - Theaterpedia-Konferenz 21.-24 NOV 2024 Nürnberg<br><br><br>
<br>
<br>genaue Regelung der Urheberrechts-Fragen nach den Grundsätzen der Creative Commons noch ausstehend<a href="https://kon24.theaterpedia.org/index.html#fnref-1-ee97b491df790edc" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
]]></description><link>https://kon24.theaterpedia.org/index.html</link><guid isPermaLink="false">index.md</guid><dc:creator><![CDATA[Hans Dönitz]]></dc:creator><pubDate>Wed, 20 Nov 2024 17:20:01 GMT</pubDate><enclosure url="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/logo_dasei_white_on_grey.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/logo_dasei_white_on_grey.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[SETUP - <strong>A1: Obsidian installieren</strong>]]></title><description><![CDATA[<br>Work-in-Progress
Achtung: in Screenshots wird hier Z13 abgebildet &gt; bitte als kon24 denken!!
<br><br><br>Gehe auf <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://obsidian.md" target="_self">https://obsidian.md</a> und folge den Anweisungen zur Installation von Obsidian.<br><br><br>Wähle die Option 'einen neuen Vault anlegen' / 'create new Vault' und wähle einen Speicherort, der NICHT in einem Cloud-Verzeichnis liegt. <br>Achtung 1: Es ist absolut wichtig, dass NICHT automatisch irgendwohin synchronisiert wird.<br>
Achtung 2: Es ist genauso absolut wichtig, dass du einen neuen Vault anlegst (siehe Schritt 2c) &gt; falls du aus irgendeinem Grund schon ein kon24 erzeugt hast, dann lösche diesen Ordner kon24 bitte vollständig.<br><img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241011131641.png" target="_self"><br><br>Weil du mit der Zeit vermutlich mehrere Projekte ('Vaults') in Obsidian anlegen wirst, ist es sinnvoll, wenn du zunächst vornherein einen Hauptordner 'Obsidian' anlegst. Auf Tablet (iPad, Android) machst du dies optimal unter 'Dokumente' (Android) bzw. im Speicherort 'auf meinem iPad' (iPad). <br><img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241014103212.png" target="_self"><br>Falls du mit Computer arbeitest, dann solltest du -falls du 'keine Ahnung' hast- ggf. kurz Rat einholen bei der Person, die mit dir den Computer aufgesetzt hat. Speichere in KEINEM Fall innerhalb von 'Google Drive' / 'Drive' / 'OneDrive' / 'OneDrive for Business' oder ähnlichen Cloud-Locations.<br><br>Erzeuge nun innerhalb von 'obsidian' einen weiteren Ordner und benenne diesen als kon24. (Falls du kon24 schon erzeugt hast siehe oben &gt; das bisherige kon24 bitte unbedingt löschen &gt; NICHT wiederverwenden!!)<br>
Clicke dann 'diesen Ordner verwenden' und gib Obsidian alle erforderlichen Rechte, auf dein Dateisystem zu zu greifen.<br>
Benenne dann den Vault als kon24 und clicke auf create.<br><img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241014103738.png" target="_self"><br>(Falls du 'diesen Ordner verwenden' nicht siehst &gt; gehe eine Ebene (nach oben) zurück, es müsste dann möglich sein, kon24 als Speicherort für den Vault auszuwählen.<br><br><br>2d. Du müsstest (Tablet) nach erfolgreicher Operation zunächst ein leeres Bild haben mit 'No file is open' Meldung. Auf Tablet (iPad/Android) hast du oben links ein Icon zur Aktivierung der Ordner/Datei-Spalte. Clicke darauf, dann solltest du ''kon24' sehen mit der Meldung 0 files, 0 folders<br>
<img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241011131527.png" target="_self"><br><br>3a. Suche das Zahnrad-Icon:<br>
<br>auf Tablet oben rechts im Ordner-Dialog
<br>auf PC in der unteren linken Ecke neben der Auswahl mit 'kon24': <img alt="../x_assets/Pasted image 20241014104129.png" src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241014104129.png" style="width: 300px; max-width: 100%;" target="_self">
<br><br><br>3a. Clicke auf das Zahnrad und suche dann in der linken Spalte auf 'CORE PLUGINS' und deaktiviere daily notes. <br><img alt="../x_assets/Pasted image 20241014103920.png" src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241014103920.png" style="width: 500px; max-width: 100%;" target="_self"><br>Schließe den Dialog wieder.<br>
<br><br>3c. Daily Notes sind tagebuch-artige Einträge, die mit dem Datum als Dateinamen abgespeichert sind. Im Vault kon24 sollen keine Daily Notes erzeugt werden (sie würden sonst auf allen Geräten synchronisiert, die via kon24 zusammenarbeiten).<br>
Prüfe, ob schon Dateien erzeugen wurden (kon24 wird angezeigt mit der Meldung 4 files, 0 folders) o.ä. &gt; lösche alle schon erzeugten Dateien und Ordner.<br><br>Eine wesentliche Eigenschaft von Obsidian ist, dass sowohl die Programmoberfläche ('Skin') als auch Design und Layout der erstellten Texte und Dokumente mit Hilfe von Themes verändert werden können.<br>
Das für unsere Zwecke am besten geeignete Theme 'Minimal' wollen wir nun installieren und aktivieren.<br><br>Öffne via Zahnrad die Settings/Einstellungen und wähle in der linken Spalte Appearance/Darstellung.<br><img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241014105602.png" target="_self"><br><br> <br>Suche den Button Manage in der rechten Spalte (bei 'Themes'), clicke darauf. Es öffnet sich die Suche für Themes.<br>4b. Das Minimal-Theme müsste direkt als Auswahl angeboten werden. Falls nicht, dann tippe in das Suchfenster (oben links) 'Minimal' ein.<br>
<br>sobald Minimal ausgewählt ist wähle 'install and use'
<br>nach der Installation schließe den Dialog
<br>es müsste nun unter 'Themes' Minimal angezeigt werden
<br>zwei Reihen darüber kannst du das Color Scheme wechseln. Probiere mal die Einstellungen 'light', 'dark' und 'adapt to system' aus
<br><br>Screenshots und Anweisungen in diesem Tutorial, vor allem in anderen Tutorials im Internet sind oft in Englisch. Für deine Anwendung möchtest du aber wahrscheinlich mit einer deutschen Oberfläche arbeiten.<br>5a. Die Sprache schaltest du um unter Settings/Einstellungen &gt; General<br>Herzlichen Glückwunsch!! Die ersten Lernschritte zum Erzeugen eines Vaults und Einrichten des Themes sind geschafft :)<br>Nun kannst du wenn du willst, direkt weiterspringen zu <a class="internal-link" data-href="a2.DOC-Vault_einrichten.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/a_obsidian_installieren_doc-vault/a2.doc-vault_einrichten.html" target="_self" rel="noopener nofollow">a2.DOC-Vault_einrichten</a><br><br><br>An dieser Stelle noch ein paar grundsätzliche Informationen rund um das Minimal-Theme - es geht um diese Themen:<br>
<br>Obsidian und Open Source Software
<br>Bedeutung von Plugins für Obsidian
<br>das Minimal-Theme als Showcase für Obsidian
<br><br>
you'll find a Plugin for that<br>
Zitat aus dem Marketing von Obsidian
<br>Mit sogenannten Plugins beginnt das Besondere von Obsidian. Warum?<br>
<br>Obsidian selber dürfen wir mehr oder weniger als 'freie Software' verstehen. Obsidian ist aber 'closed source' - und wir vertrauen darauf, dass die Verantwortlichen keinen Schindluder betreiben oder keine Sicherheitslücken übersehen etc.
<br>die Verantwortlichen haben es aber geschafft, rund um Obsidian eine enorme 'Community' von Entwicklern, Nerds und Power-Usern entstehen zu lassen, die Erweiterungen verschiedenster Art komplett kostenfrei und vor allem open source zu Verfügung zu stellen.
<br>Dieser Mix aus hochwertigem für uns kostenfreiem Produkt Obsidian mit einer Unmenge jeweils vollständig kostenfreier und quelloffener Plugins - ist genau das, was Theaterpedia braucht: Eine stabile Plattform mit der Möglichkeit, durch kleine Anpassungen (mit einem Theme und in den Plugins) exakt konfiguriert zu werden für unseren besonderen Anwendungsfall
<br><br>Ein sehr gutes Beispiel für diesen gelungenen Mix ist das Minimal-Theme, das die Basis sowohl für die Oberfläche von Obsidian selber aber auch die Text-Exporte ist. Dieses Theme wird von Kepano, dem Gründer von Obsidian höchstpersönlich entwickelt, stets aktualisiert und erweitert. Er treibt hier einen sehr hohen Aufwand. Er hat weitere Themes entwickelt und ist schon lange mit der Frage beschäftigt, wie Daten möglichst menschlich und gleichzeitig effektiv auf dem Computer dargestellt werden können. Das Ziel von Minimal ist klar: Nicht zu stören, nicht aufzufallen, nicht irgendwie schick, sondern eher schlicht und klar zu sein.<br><br>Das Minimal-Theme spielt eine wichtige Rolle für weitere Plugins: In seinem Theme würdigt Kepano gleichzeitig die Arbeit von einer ganz Handvoll weiterer Open-Source-Erweiterungen, die mit Hilfe des Themes zu optimaler Funktionalität finden. Dies sind z.B. diese Plugins<br>
<br>Style Settings &gt; das es ermöglicht, zahlreiche Einstellungen am Minimal-Theme ganz exakt anzupassen (z.B. Verwendung von Schrift-Typen für verschiedene Zwecke)
<br>Webpage HTML-Export &gt; ist darauf spezialisiert, die Minimal-Ästhetik als Web-Export umzusetzen
<br>Dataview &gt; macht aus Obsidian eine Datenbank, z.B. für Bilder-Gallerien und Task-Management &gt; wir verwenden sie auch dazu, um unsere Planung/Agenda an einem Ort zu versammeln und überall verfügbar zu haben
<br>Wir verwenden also das Minimal-Theme als 'Filter', um eine sinnvolle Vorauswahl zu treffen: Nämlich solche Plugins, die sich über Jahre bewährt haben und deshalb in das Minimal-Them einbezogen wurden. Außerdem überprüfe ich (Hans) alle Plugins gründlich vor dem Einsatz: Sowohl über die Community (Anzahl von Likes etc.) und auch direkt über Github, wo der Code der Plugins offengelegt wird<br><br><a class="internal-link" data-href="a0.Überblick_und_FAQ.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/a_obsidian_installieren_doc-vault/a0.überblick_und_faq.html" target="_self" rel="noopener nofollow"><strong></strong></a>a0.Überblick_und_FAQ &lt;&lt; | <a class="internal-link" data-href="../index.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/index.html" target="_self" rel="noopener nofollow"><strong></strong></a>Tutorial-Homepage | <a class="internal-link" data-href="a2.DOC-Vault_einrichten.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/a_obsidian_installieren_doc-vault/a2.doc-vault_einrichten.html" target="_self" rel="noopener nofollow"><strong></strong></a>&gt;&gt; a2.DOC-Vault_einrichten]]></description><link>https://kon24.theaterpedia.org/a_obsidian_installieren_doc-vault/a1.obsidian_installieren.html</link><guid isPermaLink="false">a_Obsidian_installieren_DOC-Vault/a1.Obsidian_Installieren.md</guid><dc:creator><![CDATA[Hans Dönitz]]></dc:creator><pubDate>Wed, 20 Nov 2024 17:18:32 GMT</pubDate><enclosure url="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241011131641.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241011131641.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Textaufbau und Formatierung: Quellen und Tutorials - <strong>B9: Markdown ...</strong>]]></title><description><![CDATA[<br>Work-in-Progress
erste Fassung verfügbar ab Di. 15. OKT 19:30 Uhr
<br><br><br><br>Diese Snippets findest du im Vault an dieser Stelle:<br>
.obsidian/snippets.<br>
Der .obsidian-Ordner ist der 'Systemordner' von Obsidian, er wird deshalb innerhalb von Obsidian (im Obsidian-Datei-Verzeichnis) nicht angezeigt. Um auf diesen Ordner zuzugreifen, öffnest du ihn mit einem Dateimanager deines Systems.<br>
Du müsstest in etwas solch ein Bild sehen (andere Icons)<br>
<img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241015185059.png" target="_self"><br>So gehst du vor auf:<br>
<br>
PC &gt; <br>
MAC &gt; versteckte Ordner anzeigen <br>
<img alt="../x_assets/Pasted image 20241015204224.png" src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241015204224.png" style="width: 350px; max-width: 100%;" target="_self"> <br>
iPad &gt; <br>
Android &gt; im internen Speicher oben rechts (...) anclicken und auf 'Einstellungen' 'versteckte anzeigen' aktivieren <br><br>-&gt; Lade nun von <a data-tooltip-position="top" aria-label="https://obsidian.theaterpedia.org/x_downloads/heading.css" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://obsidian.theaterpedia.org/x_downloads/heading.css" target="_self">hier</a>{download} (aus kon24) die 'heading.css' herunter. (Diese CSS-Formate wurden von Hans erstellt und erweitern die Formatierung von 'Überschrift 2')<br>-&gt; Kopiere nach dem Download aus dem Downloads-Ordner deines Systems die heading.css in das Verzeichnis .obsidian/snippets<br>-&gt; nun aktiviere das Snippet in Obsidian unter: Settings &gt; Appearance (ganz herunter-scrollen)<br>
<img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241015204836.png" target="_self"><br><br><a class="internal-link" data-href="b8.Dokumentstruktur_Anwendungsbeispiele.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b8.dokumentstruktur_anwendungsbeispiele.html" target="_self" rel="noopener nofollow"> <strong></strong> </a>b8.Dokumentstruktur_Anwendungsbeispiele &lt;&lt; | <a class="internal-link" data-href="../index.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/index.html" target="_self" rel="noopener nofollow"><strong></strong></a>Home ]]></description><link>https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b9.quellen_und_tutorials.html</link><guid isPermaLink="false">b_Textaufbau_und_Formatierung/b9.Quellen_und_Tutorials.md</guid><dc:creator><![CDATA[Hans Dönitz]]></dc:creator><pubDate>Wed, 20 Nov 2024 17:16:01 GMT</pubDate><enclosure url="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241015185059.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241015185059.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dokumente strukturieren: Info-Boxen, Bilder, Videos und Embeds - <strong>B6: den Textfluss auflockern</strong>]]></title><description><![CDATA[<br>Work-in-Progress
erste Fassung verfügbar ab Mi. 20. NOV 15:00 Uhr
<br><br>Schwerpunkte:<br>
<br>Images und Videos mit Obsidian verwalten und als Website-Content verwenden
<br>mit Obsidian Canvas ein Showcase und Mindmap-artige Visualisierungen erstellen
<br><br><img alt="../X_Assets/hans_im_bildschirm_delirium.png" src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/hans_im_bildschirm_delirium.png" style="width: 400px; max-width: 100%;" target="_self"><br><br>&lt;div style="padding:177.78% 0 0 0;position:relative;"&gt;&lt;iframe src="https://player.vimeo.com/video/1019332690?badge=0&amp;amp;autopause=0&amp;amp;player_id=0&amp;amp;app_id=58479" frameborder="0" allow="autoplay; fullscreen; picture-in-picture; clipboard-write" style="position:absolute;top:0;left:0;width:100%;height:100%;" title="20241014_091333"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;script src="https://player.vimeo.com/api/player.js"&gt;&lt;/script&gt;
<br><br><br>b1.Textstruktur_Grundlagen<br><br>Work-in-Progress
Inhalte verfügbar ab Di. 15. OKT 17:00 Uhr
<br><br>Kapitel B zeigt, wie du klassische 'Dokumente' mit Obsidian zu erstellst und als PDF exportierst. Zunächst lernen wir in B1, gemeinsam Protokoll zu führen, Tasks und eine Tagesplanung mit Hilfe von Obsidian zu erstellen.<br><br><br>Falls du an einem Gerät mit relativ kleinem Bildschirm arbeitest und das Tutorial nicht sinnvoll 'side-by-side' mit Obsidian einsetzen kannst, dann versuche, immer eine vollständige 'Nummer' aus diesem Tutorial zu lesen und sie dann anzuwenden.<br><br>Weil wir in den folgenden Abschnitten mit Obsidian klassische 'Dokumente' erstellen aktiviere in Obsidian in Settings &gt; Appearance den Light-Modus. In diesem Modus wirkt das Minimal-Theme wie ein Papierdokument.<br>
<img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241015093543.png" target="_self"><br><br>Stelle Obsidian auf Deutsch um (unter 'Settings&gt;General')<br><br>Halte im Ordner _intern den Unterordner temp gedrückt (PC &gt; Rechtsclick) und wähle dann die Option 'Neue Notiz'. Benenne die neue Notiz mit [Datum-Name], Beispiel 2024-10-15-Hans.<br><br>Siehe <a data-tooltip-position="top" aria-label="https://help.obsidian.md/Editing+and+formatting/Basic+formatting+syntax" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://help.obsidian.md/Editing+and+formatting/Basic+formatting+syntax" target="_self">hier</a>, um einen Überblick über das Obsidian-Markdown zu erhalten.<br><br>Bei der Entwicklung der Theaterpedia-Strategie sind wir an verschiedenen Stellen auf die Frage gestoßen, wie Überschriften am besten aufgebaut werden, wie mit Hilfe von Überschriften eine schlüssige Gliederung entsteht. Vor allem, wie mit den Ebenen 1-3 umgegangen werden soll, also Überschrift 1 | Überschrift 2 | Überschrift 3.<br>
<br>Internet-Standards geben die Verwendung von Überschrift 1 vor: Sie soll für den Kopf eine Dokuments verwendet werden, d.h. als Titel eines Dokuments
<br>für die Hauptgliederung eines Dokuments verwenden wir Überschrift 2
<br>Überschrift 3 und Überschrift 4 sind Absatz-Überschriften, kleine Gliederungsabschnitte
<br>So erzeugst du die Überschriften, probier es im Übungsdokument aus:<br># Überschrift 1
## Überschrift 2
### Überschrift 3
### Überschrift 4
<br><br><br><br><br><a class="internal-link" data-href="b5.Dokumentstruktur_Links.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b5.dokumentstruktur_links.html" target="_self" rel="noopener nofollow"> <strong></strong> </a>b5.Dokumentstruktur_Links.md &lt;&lt; | <a class="internal-link" data-href="../index.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/index.html" target="_self" rel="noopener nofollow"><strong></strong></a>Home | <a class="internal-link" data-href="b8.Dokumentstruktur_Anwendungsbeispiele.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b8.dokumentstruktur_anwendungsbeispiele.html" target="_self" rel="noopener nofollow"><strong></strong></a>&gt;&gt; b8.Dokumentstruktur_Anwendungsbeispiele]]></description><link>https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b6.dokumentstruktur_textfluss.html</link><guid isPermaLink="false">b_Textaufbau_und_Formatierung/b6.Dokumentstruktur_Textfluss.md</guid><dc:creator><![CDATA[Hans Dönitz]]></dc:creator><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 19:59:26 GMT</pubDate><enclosure url="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/hans_im_bildschirm_delirium.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/hans_im_bildschirm_delirium.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dokumente strukturieren - <strong>B5: Links (und Downloads)</strong>]]></title><description><![CDATA[<br>Work-in-Progress
erste Fassung verfügbar ab Di. 15. OKT 19:30 Uhr
<br><br>Wir lernen nun, wie wir in das Internet (=extern), innerhalb des Vaults (=intern) und sogar innerhalb eines Dokuments (=onpage) verlinken.<br>Schwerpunkte:<br>
<br>einen Hyperlink-Link zu einer Website erstellen
<br>einen internen Link innerhalb des Vaults erstellen
<br>einen Anchor-Link erstellen
<br>den Link-Short-Cut üben
<br>mit Downloads arbeiten: Downloads 2024
<br><br><br>Mit Hyperlinks entsteht Internet. Ähnlich wie Fußnoten oder Erläuterungs-Spalten in komplexer layouteten Druckdokumenten ermöglichen Hyperlinks die Veränderung des linearen Leseflusses von Textdokumenten in einen quasi dreidimensionalen Text.<br>
Effektive Erstellung, Bearbeitung und Management dieser Links ist ein wichtiges Kriterium für einen Editor, mit dessen Hilfe wir publizieren wollen.<br>In Obsidian ist dies hervorragend gelöst:<br>
<br>die externen Links sind klar verständlich und zeigen mit einem Click direkt die Quelle, auf die verwiesen wird
<br>vor allem jedoch hat Obsidian eine sehr leistungsfähige Logik der "internen Links", mit deren Hilfe zahlreiche Dokumente innerhalb des Vaults miteinander verknüpft werden. Die Gliederung und Navigation dieses Tutorials ist mit diesen internen Links erstellt.
<br><br>Gehe in ein Übungs-Dokument von dir in _temp<br>
Clicke auf diesen <a data-tooltip-position="top" aria-label="https://theaterpedia.org" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://theaterpedia.org" target="_self">Link</a> und finde heraus, wie du den Link der Website aus dem Browser kopieren kannst, in dem er geöffnet wurde. Oft wird die dazu ein Fenster oberhalb der Website angeboten, in dem der Link gezeigt wird<br>
<img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241119175812.png" target="_self"><br>Du müsstest aber auch per Rechts-Click (Computer) oder 'Lange den Finger draufhalten' (Tablet) ein Kontextmenü erhalten mit der Option 'Link-Adresse kopieren'<br>
<img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241119180020.png" target="_self"><br><br>gehe nun zurück in dein Übungsdokument und mache Strg + V bzw. einfügen.<br>
Der Link wird direkt in das Dokument kopiert und mit seinem vollständigen Pfad sichtbar:<br><a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://theaterpedia.org" target="_self">https://theaterpedia.org</a><br>Tippe nun stattdessen []() und kopiere den Link in die runden Klammern hinein:<br>[](https://theaterpedia.org)<br>Setze dann den Cursor in die eckigen Klammern und tippe dort 'Homepage Theaterpedia'<br>[Homepage Theaterpedia](https://theaterpedia.org)<br>Gehe mit dem Cursor aus der Zeile heraus. Es ergibt sich dieses Ergebnis:<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="https://theaterpedia.org" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://theaterpedia.org" target="_self">Homepage Theaterpedia</a><br>Du gibst also dem Link mit dem Eintrag in der eckigen Klammer einer Überschrift.<br>
Übe mit diesem Zusammenhang: Erweitere den Link auf die Sondierung und ändere entsprechend auch die Link-Überschrift.<br><br><br><br><br>Gehe in eine nächste Zeile im Übungsdokument und mache diese Eingabe:<br>
[[<br>es erscheint ein Auswahl-Dialog.<br>
<img alt="../x_assets/Pasted image 20241119181528.png" src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241119181528.png" style="width: 400px; max-width: 100%;" target="_self"><br>
Wähle eine Datei aus, zu der Du verlinken möchtest.<br><a class="internal-link" data-href="b5.Dokumentstruktur_Links.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b5.dokumentstruktur_links.html" target="_self" rel="noopener nofollow">b5.Dokumentstruktur_Links</a><br><br>Sobald du ausgewählt hast, sollte Obsidian die 'Syntax' (= Zeichen-Struktur mit den eckigen Klammern) abschließen. Als Überschrift wird der Dateiname genommen. <br>Gehe nun in den Link und ändere den Eintrag in der Eckigen Klammer:<br>
[[b5.Dokumentstruktur_Links|Dokumentstruktur]]<br>Du siehst ich habe hinter den eigentlichen Link das | Pipe-Zeichen eingegeben (mit HIlfe von ALT-GR &gt; falls du es nicht findest, einfach aus diesem Tutorial herauskopieren).<br>Hinter das Pipe-Zeichen gebe ich eine Überschrift als Kurz-Titel für den Link.<br>Das ist hilfreich. Viel hilfreicher ist jedoch: falls der Name der DAtei sich ändert, die in dem Link angegeben ist, wird dies im Link aktualisiert!!! Das ist sehr wichtig und eine sehr starkes Feature, weil es dynamisches Erstellen z.B. von Gliederungen etc. über mehrere Dokumente ermöglicht.<br><br>Gehe in eine nächste Zeile im Übungsdokument und mache diese Eingabe:<br>
[[b<br>Du siehst, dir wird eine gefilterte Auswahl angezeigt. Du könntest weitertippen [[b5<br>Du kannst auch andere als die ersten Buchstaben nehmen, einfach etwas aus einem Dateinamen, den du erinnerst, z.B. könntest du testen: [[kathrin<br><br><br>Gehe in eine nächste Zeile im Übungsdokument und mache diese Eingabe:<br>
[[b1.#<br>“../x_assets/Pasted image 20241119191114.png” could not be found.<br>Nun passiert etwas völlig Neues!! Dir werden aus dem Dokument 'b1' die Überschriften angezeigt, wähle eine Überschrift aus und füge den Link ein. <br><br>Schau dir nun das Ergebnis an: Wenn du hinein-clickst in den Link, wird eine komplexe Struktur angezeigt:<br>
<img alt="../X_Assets/Pasted image 20241119194631.png" src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241119194631.png" target="_self"><br>
Schau genau: Du siehst das #-Zeichen: Es trennt die Datei (hinter .md) und die Überschrift. Außerdem wird die Kapitel-Überschrift direkt als LInk-Überschrift gesetzt. Das ist sehr praktisch und erleichtert viel Arbeit!<br><a data-href="b1.Textstruktur_Grundlagen#_1._ light-Modus und Lernintervalle**Deine Lernumgebung einrichten**" href="https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b1.textstruktur_grundlagen.html#_1.__light-Modus_und_Lernintervalle**Deine_Lernumgebung_einrichten**" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">b1.Textstruktur_Grundlagen &gt; _1._ light-Modus und Lernintervalle**Deine Lernumgebung einrichten**</a><br><br><a data-tooltip-position="top" aria-label="_2._ innerhalb des Vaults verlinken**Einen INTERNEN link setzen**" data-href="#_2._ innerhalb des Vaults verlinken**Einen INTERNEN link setzen**" href="https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b5.dokumentstruktur_links.html#_2.__innerhalb_des_Vaults_verlinken**Einen_INTERNEN_link_setzen**" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">2 Einen internen Link setzen</a><br><br>LIEFERE ICH NACH<br><br><br><br>Mit einer speziellen Einstellung kannst du Obsidian so konfiguieren, dass interne Links mit derselben Syntax aufgebaut werden wie externe Links.<br>
<br>DIES MUSS NOCH AUSGEFÜHRT UND ERKLÄRT WERDEN <br><br>Gehe in eine nächste Zeile im Übungsdokument und mache diese Eingabe:<br>
[[<br>es erscheint ein Auswahl-Dialog.<br>
<img alt="../x_assets/Pasted image 20241119181528.png" src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241119181528.png" style="width: 400px; max-width: 100%;" target="_self"><br>
Wähle eine Datei aus, zu der Du verlinken möchtest.<br><a data-href="b5.Dokumentstruktur_Links" href="https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b5.dokumentstruktur_links.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">b5.Dokumentstruktur_Links</a><br>
<a class="internal-link" data-href="b5.Dokumentstruktur_Links.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b5.dokumentstruktur_links.html" target="_self" rel="noopener nofollow">b5.Dokumentstruktur_Links</a><br><br>Sobald du ausgewählt hast, sollte Obsidian die 'Syntax' (= Zeichen-Struktur) in einen normalen Hyperlink verwandeln (die zwei eckigen Klammern sind verschwunden und durch []() ersetzt. Als Überschrift wird der Dateiname genommen. Du kannst nun hergehen und die Überschrift verändern.<br>
Vor allem aber: falls der Dateiname hinter dem Link geändert wird, wird dies im Link aktualisiert!!! Das ist sehr wichtig und eine sehr starkes Feature, weil es dynamisches Erstellen z.B. von Gliederungen etc. über mehrere Dokumente ermöglicht.<br><br>Gehe in eine nächste Zeile im Übungsdokument und mache diese Eingabe:<br>
[[b<br>Du siehst, dir wird eine gefilterte Auswahl angezeigt. Du könntest weitertippen [[b5<br>Du kannst auch andere als die ersten Buchstaben nehmen, einfach etwas aus einem Dateinamen, den du erinnerst, z.B. könntest du testen: [[kathrin<br>=======<br><br>Gehe in eine nächste Zeile im Übungsdokument und mache diese Eingabe:<br>
[[<br>[[<br><a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://theaterpedia.org" target="_self">https://theaterpedia.org</a><br>Tippe nun stattdessen []() und kopiere den Link in die runden Klammern hinein:<br> Stashed changes <br>HANS: WIKI-LINKS ERKLÄREN<br><br><a class="internal-link" data-href="b4.Dokumentstruktur_Grundlagen.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b4.dokumentstruktur_grundlagen.html" target="_self" rel="noopener nofollow"><strong></strong> </a>b4.Dokumentstruktur_Grundlagen.md | <a class="internal-link" data-href="../index.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/index.html" target="_self" rel="noopener nofollow"><strong></strong></a>Home | <a class="internal-link" data-href="b6.Dokumentstruktur_Textfluss.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b6.dokumentstruktur_textfluss.html" target="_self" rel="noopener nofollow"><strong></strong></a>&gt;&gt; b6.Dokumentstruktur_Textfluss]]></description><link>https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b5.dokumentstruktur_links.html</link><guid isPermaLink="false">b_Textaufbau_und_Formatierung/b5.Dokumentstruktur_Links.md</guid><dc:creator><![CDATA[Hans Dönitz]]></dc:creator><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 19:14:17 GMT</pubDate><enclosure url="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241119175812.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241119175812.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dokumente strukturieren: Anwendungsbeispiele - <strong>B8: Abschlussarbeit</strong>]]></title><description><![CDATA[<br>Work-in-Progress
erste Fassung verfügbar ab Mo. 25. NOV 12:00 Uhr
<br><br>Inputs<br>
<br>Tabellen
<br>PDF-Export
<br>Web-Export
<br>Die Beispiele:<br>
<br>...
<br><br><a class="internal-link is-unresolved" data-href="b6.Dokumentstruktur_Textfluss.md.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/b6.Dokumentstruktur_Textfluss.md" target="_self" rel="noopener nofollow"> <strong></strong> </a>b6.Dokumentstruktur_Textfluss.md &lt;&lt; | <a class="internal-link" data-href="../index.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/index.html" target="_self" rel="noopener nofollow"><strong></strong></a>Home | <a class="internal-link" data-href="b9.Quellen_und_Tutorials.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b9.quellen_und_tutorials.html" target="_self" rel="noopener nofollow"><strong></strong></a>&gt;&gt; b9.Quellen und Tutorials]]></description><link>https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b8.dokumentstruktur_anwendungsbeispiele.html</link><guid isPermaLink="false">b_Textaufbau_und_Formatierung/b8.Dokumentstruktur_Anwendungsbeispiele.md</guid><dc:creator><![CDATA[Hans Dönitz]]></dc:creator><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 16:37:39 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Dokumente strukturieren: Grundlagen - <strong>B4: Wie links und Multimedia funktionieren</strong>]]></title><description><![CDATA[<br>Work-in-Progress
erste Fassung verfügbar ab 12. DEZ
<br><br>INHALTE ERST AB 12. DEZEMBER<br><br><a class="internal-link" data-href="b3.Textstruktur_Anwendungsbeispiel.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b3.textstruktur_anwendungsbeispiel.html" target="_self" rel="noopener nofollow"><strong></strong></a>b3.Textstruktur_Anwendungsbeispiel &lt;&lt; | <a class="internal-link" data-href="../index.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/index.html" target="_self" rel="noopener nofollow"><strong></strong></a>Home | <a class="internal-link" data-href="b5.Dokumentstruktur_Links.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b5.dokumentstruktur_links.html" target="_self" rel="noopener nofollow"><strong></strong></a>&gt;&gt; b5.Dokumentstruktur_Links.md]]></description><link>https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b4.dokumentstruktur_grundlagen.html</link><guid isPermaLink="false">b_Textaufbau_und_Formatierung/b4.Dokumentstruktur_Grundlagen.md</guid><dc:creator><![CDATA[Hans Dönitz]]></dc:creator><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 16:30:54 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Texte strukturieren: Anwendungsbeispiel - <strong>B3: Protokolle, TAsks und TAgesplanung</strong>]]></title><description><![CDATA[<br>Work-in-Progress
Inhalte verfügbar ab Di. 15. OKT 17:00 Uhr
<br><br>INHALTE ERST AB 12. DEZEMBER<br><br><a class="internal-link" data-href="b2.Textstruktur_Überschriften.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b2.textstruktur_überschriften.html" target="_self" rel="noopener nofollow"> <strong></strong> </a>b2.Textstruktur_Überschriften &lt;&lt; | <a class="internal-link" data-href="../index.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/index.html" target="_self" rel="noopener nofollow"><strong></strong></a>Home | <a class="internal-link" data-href="b4.Dokumentstruktur_Grundlagen.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b4.dokumentstruktur_grundlagen.html" target="_self" rel="noopener nofollow"><strong></strong></a>&gt;&gt; b4.Dokumentstruktur_Grundlagen.md]]></description><link>https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b3.textstruktur_anwendungsbeispiel.html</link><guid isPermaLink="false">b_Textaufbau_und_Formatierung/b3.Textstruktur_Anwendungsbeispiel.md</guid><dc:creator><![CDATA[Hans Dönitz]]></dc:creator><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 16:29:39 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Dokumentation und Publikation mit Obsidian - <strong>DER DOC-VAULT</strong>]]></title><description><![CDATA[<br><br>In den Kapiteln A-C "DER DOC-VAULT" installierst du Obsidian und lernst die grundsätzliche Anwendung.<br>Du verstehst am Ende, wie du mit Hilfe der Software einfache Texte (z.B. Protokolle) und komplexe Dokumente (z.B.: Abschlussarbeit) formatierst, organisierst und publizierst.<br>
Rechne für die drei Blocks A-C inklusive eigener Übungen 4-9 Stunden Zeit ein (je nach Gründlichkeit und Vorwissen).<br><br><br><br><br>]]></description><link>https://kon24.theaterpedia.org/a_obsidian_installieren_doc-vault/a0.überblick_und_faq.html</link><guid isPermaLink="false">a_Obsidian_installieren_DOC-Vault/a0.Überblick_und_FAQ.md</guid><dc:creator><![CDATA[Hans Dönitz]]></dc:creator><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 16:25:11 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Texte strukturieren: Grundlagen - <strong>B1: Überschriften, Text- und Listenformatierung</strong>]]></title><description><![CDATA[<br>Work-in-Progress
Inhalte verfügbar ab Di. 15. OKT 17:00 Uhr
<br><br>Kapitel B zeigt, wie du klassische 'Dokumente' mit Obsidian zu erstellst und als PDF exportierst. Zunächst lernen wir in B1, gemeinsam Protokoll zu führen, Tasks und eine Tagesplanung mit Hilfe von Obsidian zu erstellen.<br><br><br>Falls du an einem Gerät mit relativ kleinem Bildschirm arbeitest und das Tutorial nicht sinnvoll 'side-by-side' mit Obsidian einsetzen kannst, dann versuche, immer eine vollständige 'Nummer' aus diesem Tutorial zu lesen und sie dann anzuwenden.<br><br>Weil wir in den folgenden Abschnitten mit Obsidian klassische 'Dokumente' erstellen aktiviere in Obsidian in Settings &gt; Appearance den Light-Modus. In diesem Modus wirkt das Minimal-Theme wie ein Papierdokument.<br>
<img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241015093543.png" target="_self"><br><br>Stelle Obsidian auf Deutsch um (unter 'Settings&gt;General')<br><br>Halte im Ordner _intern den Unterordner temp gedrückt (PC &gt; Rechtsclick) und wähle dann die Option 'Neue Notiz'. Benenne die neue Notiz mit [Datum-Name], Beispiel 2024-10-15-Hans.<br><br>Siehe <a data-tooltip-position="top" aria-label="https://help.obsidian.md/Editing+and+formatting/Basic+formatting+syntax" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://help.obsidian.md/Editing+and+formatting/Basic+formatting+syntax" target="_self">hier</a>, um einen Überblick über das Obsidian-Markdown zu erhalten.<br><br>Bei der Entwicklung der Theaterpedia-Strategie sind wir an verschiedenen Stellen auf die Frage gestoßen, wie Überschriften am besten aufgebaut werden, wie mit Hilfe von Überschriften eine schlüssige Gliederung entsteht. Vor allem, wie mit den Ebenen 1-3 umgegangen werden soll, also Überschrift 1 | Überschrift 2 | Überschrift 3.<br>
<br>Internet-Standards geben die Verwendung von Überschrift 1 vor: Sie soll für den Kopf eine Dokuments verwendet werden, d.h. als Titel eines Dokuments
<br>für die Hauptgliederung eines Dokuments verwenden wir Überschrift 2
<br>Überschrift 3 und Überschrift 4 sind Absatz-Überschriften, kleine Gliederungsabschnitte
<br>So erzeugst du die Überschriften, probier es im Übungsdokument aus:<br># Überschrift 1
## Überschrift 2
### Überschrift 3
### Überschrift 4
<br><br>-&gt; lerne nun die verschiedenen Formen, einzelne Worte oder Zeichen zu formatieren:<br><br><br>Li<br>-&gt; Achtung: Um Absätze zu erstellen, muss zwischen den Absätzen immer doppelt Zeilenwechsel/Return eingegeben werden.<br>-&gt; Probiere dies aus, indem du zwischen 'Schreibansicht' und 'Leseansicht' wechselst mit Click auf dieses Icon (oben rechts):<br>
<img alt="../x_assets/Pasted image 20241015172710.png" src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241015172710.png" style="width: 50px; max-width: 100%;" target="_self"><br>-&gt; Lerne nun Listen:<br>
<br>Listenelement <br>eingerücktes Element <br>-&gt; mache dasselbe mit nummerierten Listen<br>
<br>Ebene <br>Ebene <br>-&gt; studiere, was passiert wenn du 'Return' drückst, einmalig (erst mit zweitem Return wird neuer Absatz ohne Liste/Nummerierung erzeugt)<br>-&gt; studiere, was passiert wenn du du mit 'Tab' die Einrückung erhöhst mit 'Shift + Tab' die Einrückung verringerst<br>-&gt; studiere, was passiert wenn du du mit 'Shift + Tab' die Einrückung verringerst<br>-&gt; probiere das Ein- und Ausklappen von Listen<br>versuche, eine Code-Box zu erzeugen.<br><br><br>Zunächst hier ein paar ausgewählte Icons. Kopiere diese in deine Übungs-Datei und schreibe testweise eine Bedeutung dahinter<br><br><br><br><br><br>🍅<br><br><br><br><br><br><br><br><br>-&gt; erstelle eine Liste mit Einträgen in dieser Form:<br>
<br>Task 1
<br>Task 2 <br>Untertask <br>-&gt; verwandle die Auflistung in echte Tasks in dieser Form und beobachte das Bildschirmverhalten:<br>- [ ] Task 1
- [ ] Task 2 - [ ] Untertask
<br>-&gt; experimentiere mit Formatierung und Tabs<br><br><a class="internal-link" data-href="../a_Obsidian_installieren_DOC-Vault/a2.DOC-Vault_einrichten.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/a_obsidian_installieren_doc-vault/a2.doc-vault_einrichten.html" target="_self" rel="noopener nofollow"> <strong></strong> </a>a2.DOC-Vault_einrichten &lt;&lt; | <a class="internal-link" data-href="../index.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/index.html" target="_self" rel="noopener nofollow"><strong></strong></a>Home | <a class="internal-link" data-href="b2.Textstruktur_Überschriften.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b2.textstruktur_überschriften.html" target="_self" rel="noopener nofollow"> <strong></strong> </a>&gt;&gt; b2.Textstruktur_Überschriften]]></description><link>https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b1.textstruktur_grundlagen.html</link><guid isPermaLink="false">b_Textaufbau_und_Formatierung/b1.Textstruktur_Grundlagen.md</guid><dc:creator><![CDATA[Hans Dönitz]]></dc:creator><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 16:14:22 GMT</pubDate><enclosure url="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241015093543.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241015093543.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Texte strukturieren: Headline, Overline und Subline - <strong>B2: mit HEADINGS die gliederung lebendig machen</strong>]]></title><description><![CDATA[<br>Work-in-Progress
Inhalte verfügbar ab Di. 15. OKT 17:00 Uhr
<br><br>Wir lernen nun, wie wir in der Ebene 'Überschrift 2' wesentlich aussagekräftigere Headings erzeugen, indem wir Headline, Overline, Subline und Shortcode verwenden.<br><br><br>CSS-Dateien sind standardisierte Formate und Formatvorlagen, um z.B. die genaue Darstellung von Listen (Bullet-Points, Schriftgröße, Margins etc.) exakt zu definieren und wiederverwenden zu können.<br>
In Obsidian können wir CSS-Snippets registrieren und damit detailliert einzelne Teile der Formatierung beeinflussen. <br><br>gehe auf 'Settings' &gt; 'Community Plugins' und wähle 'Browse'<br>
<img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241105173853.png" target="_self"><br>Gib dann in das Suchfeld ein Style imp &gt; es sollte dann Style Importer anzeigen werden<br>
<img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241105151025.png" target="_self"><br>Clicke 'Enable'/'Aktivieren' und schließe den Dialog.<br>
Suche dann in Settings nach dem Bereich 'Community Plugins' (links) und clicke dort auf 'Style Settings'<br><img alt="../x_assets/Pasted image 20241105151103.png" src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241105151103.png" style="width: 400px; max-width: 100%;" target="_self"><br><br>In den Konfigurations-Dialog kopiere diese Style URL für die Styles:<br>
https://obsidian.theaterpedia.org/x_downloads/core.css<br><img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241105151425.png" target="_self"><br>
Clicke dann 'Reload'<br>Schließe das Fenster und suche unter 'Settings' &gt; 'Appearance'<br>Scrolle in 'Appearance' ganz herunter, ganz unten findest du 'CSS snippets'<br>
Aktiviere dort 'Style Importer'.<br>
<img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241105190146.png" target="_self"><br><br>-&gt; Teste nun in deinem Übungsdokument diese Überschrift-Eingaben<br>## Overline Overline Overline **Headline Headline** ## **Headline Headline** Subline Subline Subline <br>-&gt; Erinnere dich nun an eine wichtige Überschrift aus den letzten Tagen, aus deinem letzten Projekt.<br>
-&gt; Übersetze diese Überschrift in ein 'Heading' (also eine doppelzeilige Überschrift):<br>
<br>einmal in Overline-Headline
<br>einmal in Headline-Subline
<br>-&gt; Mache zwei Returns und schreibe einen Absatz, möglichst etwas sinnvolles.<br>
-&gt; Kopiere den Absatz mitsamt Heading so dass du einmal Overline-Headline + Absatz und einmal Headline-Subline + Absatz vor dir stehen hast.<br>-&gt; Frage dich nun: Was ist der Unterschied zwischen beiden Varianten? Was kommt in die Headline, was in die Overline, was in die Subline?<br><br><br>suche auf dem Edit-Bildschrim (oben rechts) dieses Icon<br>
<img alt="../x_assets/Pasted image 20241105185451.png" src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241105185451.png" style="width: 200px; max-width: 100%;" target="_self"><br>
clicke darauf und es ändert sich zu diesem Icon<br>
<img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241105185552.png" target="_self"><br>
Du stellst damit um zwischen 'Bearbeitungsmodus' und 'Vorschaumodus', das Icon zeigt immer den Modus an, in den ein Click dich bringen würde.<br>Warum umschalten?<br>
Weil die Headings und andere ausgefeilte Formatierungen erst im Vorschaumodus vollständig angezeigt werden. Prüfe dies in deinem Übungsdokument.<br><br>-&gt; Teste nun in deinem Übungsdokument diese Überschrift-Eingabe<br>## _3._ Headline-Overline erweitern**Die Theaterpedia-Headings Ausreizen** <br>-&gt; bewege dich mit dem Cursor hin und her und lerne, mit der relativ komplexen Logik klar zu kommen<br><br><a class="internal-link" data-href="b1.Textstruktur_Grundlagen.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b1.textstruktur_grundlagen.html" target="_self" rel="noopener nofollow"> <strong></strong> </a>b1.Textstruktur_Grundlagen &lt;&lt; | <a class="internal-link" data-href="../index.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/index.html" target="_self" rel="noopener nofollow"><strong></strong></a>Home | <a class="internal-link" data-href="b3.Textstruktur_Anwendungsbeispiel.md" href="https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b3.textstruktur_anwendungsbeispiel.html" target="_self" rel="noopener nofollow"><strong></strong></a>&gt;&gt; b3.Textstruktur_Anwendungsbeispiel]]></description><link>https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b2.textstruktur_überschriften.html</link><guid isPermaLink="false">b_Textaufbau_und_Formatierung/b2.Textstruktur_Überschriften.md</guid><dc:creator><![CDATA[Hans Dönitz]]></dc:creator><pubDate>Tue, 05 Nov 2024 18:01:47 GMT</pubDate><enclosure url="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241105173853.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="https://kon24.theaterpedia.org/x_assets/pasted-image-20241105173853.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[DOC-VAULT: Dokumentation und Publikation mit Obsidian - <strong>B: Textaufbau und Formatierung</strong>]]></title><description><![CDATA[<br>Work-in-Progress
Inhalte verfügbar ab Di. 15. OKT 17:00 Uhr
<br><br>Im Kapitel B lernen wir, klassische 'Dokumente' mit Obsidian zu erstellen und als PDF zu exportieren.<br>Schwerpunkte<br>
<br>Textstruktur <br>Grundlagen: basale Text- und Listenformatierung
<br>Überschriften standardisiert verwenden, mit Headings arbeiten (mehrzeilige Überschriften, Overline, Subline etc.)
<br>Anwendungsbeispiel: Protokolle, Tasks und Tagesplanung <br>Dokumentstruktur <br>Grundlagen: Inhaltsverzeichnis, Fußnoten und Zitate
<br>Links (und Downloads)
<br>den Textfluss auflockern: Info-Boxen, Bilder, Videos und Embeds
<br>Anwendungsbeispiel: Abschlussarbeit ]]></description><link>https://kon24.theaterpedia.org/b_textaufbau_und_formatierung/b0.überblick-und-faq.html</link><guid isPermaLink="false">b_Textaufbau_und_Formatierung/b0.Überblick und FAQ.md</guid><dc:creator><![CDATA[Hans Dönitz]]></dc:creator><pubDate>Tue, 05 Nov 2024 14:03:03 GMT</pubDate></item></channel></rss>